1. Обявления переменных через let и const считается новым стандартом ES6. const это константа, тоесть если мы присвоили переменной значения, изменить его нельзя. Значения присвоеные переменной let можно изменить или переприсвоить, переменная let работает только в пределах блока в котором была обявлена. Переменная var считается устарелой, можно обратится к ней в любом месте в коде даже до обявления var и иприсвоения ей значения оно ровно undefined по умолчанию.

2. Объявлять переменную через var считается плохим тоном, потому что она выходит за пределы блоков (таких if, for). Переменные var считается обявленой в начале функции вне зависимости от того, в каком месте функции реально находятся их объявления. Если переменная обявлена через var засоряется глобальная область видимости (делает запись в window).
